十九大今開鑼 大廝殺後江胡失勢 習近平一人表演

十九大今開鑼
大廝殺後江胡失勢 習近平一人表演

要聞

0:00

【本報訊】備受關注的中共第十九次全國代表大會（十九大），今日在北京開鑼。經歷5年來政壇大廝殺，中共前總書記江澤民的江派和胡錦濤的團派被習近平圍剿得所剩無幾後，十九大實際已成為習檢閱戰績的大會。現年92歲的江澤民等老領導會否現身備受關注。有消息顯示江、胡等仍將出席開幕式，以彰顯今次是「團結勝利的大會」。有學者指本次大會除看習一個人的表演，更應關注習為延續權力和影響力至二十大如何佈局。

十九大昨舉行首場記者會，新聞發言人、中宣部副部長庹震宣告十九大今日上午9時在人民大會堂開幕，會期從10月18日至10月24日共7天；議程包括審查十八屆中央委員會和中紀委工作報告、審議黨章修正案、選舉十九屆中委和中紀委。庹震被問到有關新政治局常委人數時避而不答，但間接證實十九大仍採常委制，變相否定之前外傳習近平要取消總書記和常委，恢復黨主席制。

2012年十八大，時任中共總書記胡錦濤與前總書記江澤民在主席台傾談，將接棒的習近平在二人身後經過；到現在十九大，習已權傾天下。

劉銳紹：江胡爬也要爬去

十九大昨午舉行預備會，通過大會主席團、主席團常務委員會名單，現任政要和退休元老包括江澤民、胡錦濤、李鵬等榜上有名，唯江、胡名字排到所有現任政治局委員之後。據悉這也是前年江主動提出來，「不搞特殊化」。劉雲山為大會秘書長，中組部長趙樂際、中央政法委書記孟建柱、中宣部長劉奇葆和中辦主任栗戰書為副秘書長，安排無特別之處。

外界一直關注十八大習近平上台後，官場經歷極不平凡的5年，以反貪名義掀起的權力鬥爭令數百萬大小官員落馬，數以百計省部以上高官和近百名軍方將領被立案調查、移交司法；更重要的是落馬高官如周永康、徐才厚、郭伯雄、令計劃等，被視為江、胡勢力。

在江派和團派遭圍剿至潰不成軍之際，江、胡是何種心情，外界無從判斷，但十九大是最佳觀察機會。時事評論員、中國問題專家劉銳紹對《蘋果》表示，按中共傳統慣例和要求，江、胡等元老除非無法行動，否則爬也要爬去出席這樣的會議，以彰顯黨大會是一個團結勝利的大會，「十九大事實上已經成為習近平的個人舞台，中共黨內目前已沒有任何力量與之抗衡，只能老老實實做陪襯」。

劉又指，海外關注習近平如何為延續自己的影響力至5年後的二十大，甚至10年後的二十一大，「就是看習會不會或明或暗推出自己的接班人。從現在情況來判斷，這種可能極小。任何影響習5年後繼續掌權，或可能削弱其影響力的企圖，一定會面臨滅頂之災」。

毛澤東前秘書促廣開言路

日前本報獨家披露以「腳痛」為由拒出席十九大的中組部前副部長、毛澤東前秘書李銳，前日正式向十九大上書，指十八大以來習近平帶領中國發展的同時，講話中也談到法治和憲政，但其間發生令人費解的事情，創辦25年的《炎黃春秋》遭上級打壓，一夜之間換掉原班編輯；而李出版的《盧山會議實錄》等書籍，要不不許再版，要不只能在香港出版。他要求中共應堅定中共十一屆三中全會以來全面改革的道路，「要廣開言路」、「讓人民說話」，才能提高中共在人民中的信任度。他文中也強調，最近不能走路，不能出席十九大。

相關新聞

習連任總書記之路
要聞 5小時前

德國大使炮轟網絡封鎖
要聞 5小時前

新華社「震撼大片」捧習
要聞 5小時前

點滴：禁媒體直播防出亂子
要聞 5小時前

點滴：黃坤明企1號位勢升官
要聞 5小時前